\clearpage % flushes out all floats
\subsection{Elektrische Arbeit und Leistung}
\subsubsection{Die elektrische Arbeit}

Wir wissen, dass die elektrische Stromstärke \textit{I} das Verhältnis zwischen der Ladung \textit{Q} und der Zeit \textit{t} ist, was uns dann ein Mass für die transportierte Ladung pro Zeiteinheit gibt. Wir haben 
    ebenso gesehen, dass man die Spannung als Arbeit in einem elektrischen Feld anschauen kann. Dies führt also dazu, dass die elektrische Spannung \textit{U} ein Mass dafür ist, welche elektrische Arbeit $\Delta W_{elektrisch}$ eine bestimmte Ladung \textit{Q} umsetzt, während sie durch z.B. eine Lampe fliesst. \\\hspace*{\fill}

Die verrichtete Arbeit $\Delta W_{elektrisch}$ ist proportional zur Ladung \textit{Q} des verschobenen Ladungsträgers -- z.B. eines Elektrons -- und der elektrischen Spannung \textit{U}:
    \begin{equation}
        \Delta W_{elektrisch} = \Delta Q \cdot U \ [\si{\joule}] \label{eq:Elektrische Arbeit}
    \end{equation}
        
\subsubsection{Die elektrische Leistung}

Fliesst ein elektrischer Strom durch einen Leiter, so wird dieser wegen der Stösse der bewegten Ladungen gegen die Atomrümpfe erwärmt. Diese Wärme bezeichnet man als \textit{Joul'sche Wärme}. Für die dabei 
    umgesetzte Leistung $P_{elektrisch}$ gilt:
    \begin{equation}
        P_{elektrisch} = \frac{\Delta W_{elektrisch}}{\Delta t} = \frac{\Delta Q \cdot U}{\Delta t} = U \cdot I = R \cdot I^2 = \frac{U^2}{R} \ [\si{\volt} \cdot \si{\ampere}] = \left[\frac{\si{\joule}}{\si{\second}}\right] \label{eq:Elektrische Leistung}
    \end{equation}

Beim Betrieb elektrischer Geräte ist die Leistung eine wichtige Grösse; so fliesst durch den Elektromotor eines $1\si{\kW}$-Staubsaugers beim Betrieb am $230\si{\volt}$-Netz ein Strom von 
    $I = \frac{P}{U} = \frac{1'000\si{\volt} \cdot \si{\ampere}}{230\si{\volt}} = 4.35\si{\ampere}$.